En 2012-2014, les techniciens d’étude et de conseil en agriculture, les techniciens d’exploitation ou de contrôle de la production et les agents d’encadrement représentent 55 000 personnes ; les ingénieurs et cadres de l’agriculture 12 000 personnes. Au total, 67 000 personnes exercent ces professions. Après avoir globalement peu évolué du début des années 1980 au début des années 2000, les effectifs de techniciens et cadres de l’agriculture ont fortement augmenté grâce à la professionnalisation et aux progrès techniques agricoles intervenus entretemps. Ce métier représente entre 0,1 % et 0,5 % de l’emploi dans toutes les régions de France métropolitaine.La structure par âge de cette profession, un peu plus jeune que la moyenne, a globalement peu évolué au cours de ces trente dernières années. En 2012-2014, les jeunes de moins de 30 ans occupent 23 % des emplois, et les personnes âgées de 50 ans ou plus 27 % des emplois. Bien que ce métier demeure majoritairement masculin, les femmes y sont de plus en plus présentes : 23 % de ces techniciens et cadres sont des femmes, contre seulement 6 % il y a trente ans. Parmi les jeunes, elles représentent désormais 34 % des personnes en emploi.La part des techniciens et cadres de l’agriculture détenant un bac + 2 a fortement diminué ces 10 dernières années. Néanmoins, le niveau de diplôme a globalement progressé depuis le début des années 1980. En 2012-2014, près de la moitié (48 %) des techniciens et cadres de l'agriculture détiennent au moins un diplôme de niveau bac + 2, contre 28 % en 1982-1984. Et 58 % des jeunes de moins de 30 ans possèdent désormais un tel diplôme. La part des non diplômés a quant à elle diminué : d’environ un tiers il y a trente ans, elle n’est plus que de 11 %.Le travail sur contrat ou emploi à durée indéterminée est la norme (89 %). Autrefois inexistant, l’apprentissage s’est légèrement développé et concerne désormais 3 % des emplois de techniciens et cadres de l’agriculture. Le temps partiel est peu fréquent et 42 % des techniciens et cadres qui exercent à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Plus de quatre personnes exerçant à temps complet sur dix perçoivent un salaire mensuel net supérieur à 2 000 €. La mobilité est assez faible : pour 100 salariés en poste, 12 embauches et 12 sorties ont été réalisées en 2014, une forte part des embauches portant sur des contrats à durée indéterminée (38 % en 2014).Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de technicien ou cadre de l’agriculture a fortement augmenté ces dernières années. Ils sont relativement jeunes : en 2014, plus de la moitié d’entre eux est âgée de moins de 30 ans. Plus d’un demandeur d’emploi à la recherche d’un poste de technicien ou cadre de l’agriculture sur quatre est inscrit sur les listes de Pôle emploi depuis un an ou plus.
